\begin{section}{IO}

Con IO nos referimos al manejo de archivos, esto es, las syscalls clásicas POSIX-like para interactuar con archivos. Con estas funciones se puede acceder a la pantalla y al filesystem implementado.

\begin{subsection}{Filesystem}
En el caso de interactuar con el filesystem, la implementación del mismo es agnóstica al kernel, se creó una interfaz de funciones que todo filesystem debe implementar para poder ser utilizado en DeliriOS. Las funciones están definidas en el header \texttt{fs.h} y hasta ahora son:

\input{code/fs.tex}

La explicación de cada una está dada con un comentario arriba. Cualquier filesystem que implemente correctamente estas funciones es automáticamente compatible con DeliriOS. \par
Por otra parte, el filesystem también se tiene que encargar de definir los siguientes 3 structs:

\begin{description}
\item[fs\_info] Contiene campos con datos que el filesystem debe guardar para su correcto funcionamiento luego de ser montado. Por ejemplo, punteros a caché de bloques, el tamaño de los bloques, o algún otro dato adicional que requiera.
\item[fs\_file] Contiene campos con datos que un archivo debe guardar para su correcto funcionamiento luego de ser abierto. Por ejemplo, punteros a bloques, el offset donde se está leyendo/escribiendo, etc.
\item[fs\_dir] Contiene campos con datos que un directorio debe guardar para su correcto funcionamiento luego de ser abierto. Por ejemplo, si los directorios también son archivos, un fs\_file podría ser incluido, el nombre de la entrada actual del directorio, etc.
\end{description}

Como se puede notar, se diferencian directorios de archivos ya que podrían diferir en un filesystem, y mejoran la abstracción en el sistema operativo. \par
Un lector atento se dará cuenta de que esto limita la posibilidad de tener múltiples filesystems de distinto tipo, ya que no puede haber múltiples definiciones del mismo struct. Debido a la naturaleza de DeliriOS, se tomó esta decisión de diseño ya que cambiar el filesystem y recompilar está ubicado en el orden de los segundos. Y además, para el rango de usos que se le puede dar a este sistema operativo, es el mejor compromiso entre simplicidad y flexibilidad. \par
Sin embargo esto no quita que se pueda soportar montar múltiples filesystems \textbf{del mismo tipo}, que si bien actualmente no está soportado, no debería ser difícil añadirlo. \par
Dicho esto, para inicializar el filesystem, basta con montarlo ofreciéndole un struct fs\_info para que guarde sus datos, el cual por ahora guardamos estáticamente dentro de \texttt{io.c}. Dentro de esta función el filesystem hará uso de la caché de bloques, la cual tiene acceso al disco, y tratará de parsear su estructura. \par

\end{subsection}

\begin{subsection}{File y Dir descriptors}
Cada file descriptor está compuesto por un par fs\_file y fs\_stat. \par
Este último lleva la cuenta del estado del archivo correspondiente. Los campos son similares al stat de POSIX, entre ellos se encuentra el tipo. En nuestro caso si el tipo es 0 se considera libre, y si es 255 está reservado. Con 255 asignamos al tipo de STDIN, STDOUT y STDERR para que no sean alterados. \par
Cada dir descriptor está compuesto por un par fs\_dir y un booleano que indica si está libre o no. \par
Dado ambos, se tiene un arreglo de file descriptors y dir descriptors estático que se utiliza para llevar la cuenta de ambos tipos de descriptores. Se utiliza el índice de este arreglo como interfaz en las syscalls, al igual que POSIX.
\end{subsection}

\begin{subsection}{Syscalls}

Las syscalls implementadas con respecto a IO son las siguientes:

\input{code/io.tex}

Son bastante auto explicativas. Todas hacen uso de código estático dentro de io.c para manejar paths. A la vez se lleva la cuenta del \textit{current working directory} en un dir descriptor aparte para diferenciar entre paths relativos y paths absolutos y manejarlos correctamente.

\end{subsection}

\end{section}